英國國會圖書館，喺9月19日突然發出一份關於香港同聯合聲明嘅研究報告？！

BNO 平權 國會休會

2019-09-20 / by martinoei 黃世澤

英國國會圖書館，喺9月19日突然發出一份關於香港嘅研究報告，而呢份報告，有專門章節去針對 BNO 呢個問題，話係回應部分國會議員要求。大家或者會問，乜國會唔係休緊息，乜咁得閒仲研究 BNO 。當然唔會係因為休會太得閒去出呢份嘢，啱啱相反，其實依家有可能已經就部分平權工作進行審議。

BNO 平權程序唔跟 BNA 1981

雖然好多白痴都係睇住 BNA 1981 嚟講BNO ，但實際上， BNO並唔係由 BNA 1981產生嘅結果，相反，佢係 British Nationality (Hong Kong) Order 1986同 British Nationality (Hong Kong) Order 1993兩份嘢嘅結果，而呢兩個Order嘅法源係 Hong Kong Act 1985。而呢份文件，簡單嚟講，其實係為BNO平權做一個背景上嘅準備。

之前，雖然英國透過 BN(HK)A 1990 (居英權計劃)，同 BN(HK)A 1997 (少數族裔及南洋華人英籍)平咗部分BNO權，但嚴格嚟講，呢兩條law都係繞過 Hong Kong Act 1985嘅附加物，點解我咁講：

居英權計劃當時有解決一啲連BDTC-HK同BNO都唔係嘅人，特別俾佢哋英國公民護照，李波、黎智英都係呢一類。因此有涉及non-BNO嘅國籍問題，所以係一定要國會三讀，改BNA 1981先得。
少數族裔英籍計劃，有涉及解決BOC Malaysia，BPP-Brunei，甚至印度同巴基斯坦遺留嘅British Subject呢啲奇形怪狀國籍嘅問題，佢本身係日後Section 4B嘅起源，所以都係要另外立法處理，係繞過晒 Hong Kong Act 1985。
而亦因為咁，所以香港有堆人同時有BNO同BC，至少BN(HK)A 1997果班係要有兩本護照，因為佢哋居留香港嘅保證十分之薄弱。而香港有一堆居英權計劃BC，其實仍然有資格攞BNO ，呢啲個案我處理過唔少。當然，佢哋要手持 BC 同BNO 嘅原因千奇百怪。

而根據 Hong Kong Act 1985，要改BNO嘅Status，或者可以有嘅entitlement好簡單，將成條Order嘅Draft俾國會通過，國會用決議案形式通過 (Hong Kong Act 1985原文：No Order shall be made under this paragraph unless a draft of it has been laid before and approved by a resolution of each House of Parliament. 呢個即係用 Affirmative resolution procedure)，然後交俾Privy Council就可以。大家可以諗到點解，喺國會休會期間，啲國會議員仍然研究緊BNO ，因為純就BNO作出改變，包括向以下類別人士發出BNO ，係可以政府 draft order，國會可以一日同你搞掂：

1997年6月30日當日未滿十八歲，因父母大中華膠或財政原因未有替合資格子女申領BNO ，當然，呢個可以用 Human Rights Act 1998 Remedial Order 糾正，因為唔俾呢啲人長大後攞番BNO ，有可能違反國際公約。
BNO持有人嘅子女，當然可以要建立 BNO by descent 同BNO otherwise by descent 呢啲黐線 concept。
而且用 Order ，唔駛 Royal Assent，因為國會係通過份草稿，實際份Order係以 Queen in the Council 名義發布。甚至喺BNO進入英國同歐盟權利上加加減滅，可以唔違反中英聯合聲明，又有平權效果，都喺Order做得晒，BREXIT前搞掂都得。

當然，英國國會嘅動作，又同德國國會嘅動作，同美國嘅香港人權及民主法有連動關係。只不過，大家都要注意明天何君堯條妖物會恐襲嘅問題，除咗唔守連儂牆，我諗係要反制恐怖分子問題，無命就乜都假。

世柒啲野信一成好喇

所以我係貼咗份報告先
想知其他人對份報告既睇法

大家 要不被捕
小心挑釁

推